\newpage
\section{Teststufen}

\subsection{Testing in einem Vorgehensmodell}
Das ISTQB orientiert sich in deren Syllabus an dem allgemeinen V-Modell. Sie nehmen an, dass das allgemeine V-Modell das meist genutzte ist. Das allgemeine V-Modell zeichnet sich durch die Verbindung von Entwicklungs- und Teststufen aus. Diese stehen wie in ... zu sehen, in direkter Verbindung. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/v-modell.jpg}
\caption[V-Modell Spillner und Linz][{V-Modell Spillner und Linz\footnotemark}
\label{V-Modell Spillner und Linz}
\end{center}
\end{figure}
\footnotetext{\footcite[Vgl. ][]{BasiswissenSoftwaretest}}

Bei der Anforderungsdefinition geht es nach Spillner und Linz um die um die Wünsche und Anforderung des Auftraggebers. Diese sollen spezifiziert, analysiert und verabschiedet werden. Innerhalb des funktionalen Systementwurfs werden die Funktionen und Dialogabläufe in verschiedenen Formen dargestellt. Der Technische Systementwurf stellt die Systeme und Schnittstellen miteinander in Verbindung. Dadurch wird das System automatisch in Teilsysteme aufgeteilt. Die Komponentenspezifikation bildet den Inhalt, das Skelett, der Software. Es werden Aufgaben, Verhalten, innerer Aufbau und die Schnittstelle eindeutig identifiziert. Innerhalb der Programmierung / Umsetzung werden die zuvor festgehaltenen Ausarbeitungen in Code überführt. \footcite[Vgl. ][]{BasiswissenSoftwaretest}
 
Boehm stellt in einer Ausarbeitung den besonderen Zusammenhang zwischen den Stufen auf Entwicklungs- und Testseite dar. Er führt auf, dass die Testfälle die zuvor ermittelten Anforderungen bis zu einer gewissen Stufe verifizieren und danach validieren. Er hebt die Abhängigkeiten zwischen Anforderungen und Testing hervor. \footcite[Vgl. S.3][]{Validating_Verifying}
In der Phase der  Verifikation wird die Übereinstimmung des Systems mit der Spezifikation auf Korrektheit hin überprüft. Innerhalb der Phase der Validierung, wird die Angemessenheit des Systems in Bezug auf die Problemstellung sichergestellt.
\footcite [Vgl. S 31 /32][] {HybrideSoftwareentwicklung}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{abbildungen/v-modell-boehm.png}
\caption[V-Modell nach Boehm]{V-Modell nach Boehm \footnotemark}
\label{V-Modell nach Boehm}
\end{center}
\end{figure}
\footnotetext{\footcite[Vgl. ][]{Validating_Verifying}}

\subsection{Modultest}
Der Komponententest, auch bekannt als Unit-Test, hat für den ISTQB die Aufgabe, dass Software welche separat getestet werden kann, zu überprüfen und eventuelle Abweichungen oder Fehler zu finden. Es werden Komponenten, Programme, Datenumwandlung/Migrationsprogramme oder Datenbankmodule als typische Testobjekte definiert. Die Testbasis beruht laut ISTQB auf den Anforderungen an die Komponente, auf einem detaillierten Entwurf und Code der in ein Programm umgesetzt wurde. Es wird empfohlen, dass die Tests automatisiert werden, da Sie aufgrund des geringen Umfangs und als Kernfunktionen dienen, regelmäßig getestet werden müssen. Bei der Automatisierung spricht man in Fachkreisen von sogenannten Unit-Tests (auf Java Basis z.B. JUnit Tests).\footcite[Vgl. ][]{FoundationLevelSyllabus} Unit-Tests prüfen eine Funktion in einem Programm wie z.B. eine Warenkorbberechnung. \footcite[Vgl. ] [] {ManagingTheTestingProcess}

\subsection{Integrationstest}
Die Testbasis des Integrationstests sind nach ISTQB der System- und Softwareentwurf, ein Abbild der Architektur, Workflows und Anwendungsfälle. Daraus ergeben sich für den Integrationstest, die folgenden typischen Testobjekte. Diese sind die Subsysteme, die Datenbankimplementierungen, die Infrastruktur, die Schnittstellen, die Systemkonfiguration und die Konfigurationsdaten. Nach ISTQB sind mehrere Integrationsstufen möglich. Es wird der Komponentenintegrationstest und der Systemintegrationstest genannt. Der Tester prüft beim Komponentenintegrationstest die Zusammenführung von Softwarekomponenten. Beim Systemintegrationstest wird z.B. die Zusammenführung von Software und Hardware geprüft. Der Fokus des Testers sollte bei der Durchführung auf dem Integrationsvorgang liegen. \footcite[Vgl. ][]{FoundationLevelSyllabus}\footcite[Vgl. ] [] {ManagingTheTestingProcess}

\subsection{Systemtest}
Im Systemtest wird auf Basis von System- und Anforderungsspezifikationen, Anwendungsfällen, funktionalen Spezifikationen und Risikoanalyseberichten getestet. Als Objekte dienen System-, Anwender- und Betriebshandbücher, sowie Systemkonfigurationen und Konfigurationsdaten. Das Ziel des Systemtestes ist es, das Verhalten des Gesamtsystems und realen Bedingungen zu testen. Es werden beim System funktionale und nicht-funktionale Anforderungen an das Produktivsystem geprüft. Die Tests für einen Systemtest basieren auf Risikoanalysen, Anwendungsfällen, Geschäftsprozessen sowie Anforderungsdokumenten. \footcite[Vgl. ][]{FoundationLevelSyllabus}

\subsection{Abnahmetest}
Der Abnahmetest wird im ISTQB in die verschiedenen Ausprägungen, Anwender-Abnahmetest, Betrieblicher Abnahmetest, Vertraglicher und regulatorischer Abnahmetest, Alpha- und Beta-Test, unterschieden. Die verschiedenen Ausprägungen besitzen als Testbasis die Benutzeranforderungen, die Systemanforderungen, die Anwendungsfälle, die Geschäftsprozesse und die Risikoanalyseberichte.
Als typische Testobjekte definiert das ISTQB unter anderem Anwendererfahren, Formulare, Berichte, Konfigurationsdaten, so wie Geschäftsprozesse es Systems und Betriebs- und Wartungsprozesse. Der Abnahmetest wird vom Kunden oder anderen Stakeholdern durchgeführt. Das primäre Ziel des Abnahmetestes ist es, Vertrauen in das System zu gewinnen und nicht wie in den zuvor genannten Teststufen, Fehlerzustände zu identifizieren.  \footcite[Vgl. S. 27][]{FoundationLevelSyllabus}

\subsubsection{Anwender-Abnahmetest}
Das ISTQB definiert diesen Abnahmetest als Prüfung der Tauglichkeit des Systems durch den Anwender (Nutzer) oder der Firma (Kunde/Auftraggeber). \footcite [Vgl. S. 27][]{FoundationLevelSyllabus}
\subsubsection{Betrieblicher Abnahmetest}
Nach ISTQB wird beim betrieblichen Abnahmetest das Testing von einem Systemadminstratoren durchgeführt. Das Testing konzentriert sich auf technische Systemkomponenten welche gewartet werden, wo Benutzerrechte verwaltet werden, Sicherungen erstellt und wieder eingespielt werden, Sicherheitsprüfungen vorgenommen oder Migrationsaufgaben entstehen.  
\footcite[Vgl. S. 27][]{FoundationLevelSyllabus}
\subsubsection{Vertraglicher und regulatorischer Abnahmetest}
Bei dieser Art von Abnahmetest, wird das Testing auf die im Vertrag definierten Abnahmekriterien durchgeführt. Die Abnahmekriterien werden zuvor von Kunde und Dienstleister zusammen erarbeitet und festgehalten. Beim regulatorischen Test werden nach ISTQB alle Tests ausgeführt, die nicht mit Gesetze und Standards konform sind. \footcite[Vgl. S. 27][]{FoundationLevelSyllabus}

\subsubsection{Alpha- und Beta-Test}
Der Alpha- bzw. Beta-Test dient dazu, um ein Feedback von potentiellen Nutzern oder Käufern zu erlangen. Der Alpha-Test findet in Herstellerumgebung statt, jedoch noch von dem Entwicklungsteam durchgeführt. Beim Beta-Test ist es so, dass der Test in der Kundenumgebung stattfindet. Dieser wird dann von potentiellen Kunden oder Usern durchgeführt. Das ISTQB bezeichnet den Beta-Test auch als Feldtest.\footcite[Vgl. S. 27][]{FoundationLevelSyllabus}

